<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://arashgmn.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://arashgmn.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2024-07-10T19:32:25+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design.
</subtitle><entry xml:lang="fa"><title type="html">تشویق</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2024/reward/" rel="alternate" type="text/html" title="تشویق" /><published>2024-07-10T00:00:00+00:00</published><updated>2024-07-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2024/reward</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2024/reward/"><![CDATA[<p>امروز خیلی اتفاقی برای یک چیزی که خیلی زحمتی هم براش نکشیده بودم تشویق شدم. در راه خانه به این فکر می‌کردم که همون یک تشویق چقدر روزم رو ساخت و بهم انگیزه داد. اما یهو به خودم اومدم و فهمیدم که از دلایل این که کلا خیلی خوش‌حال نیستم و خیلی خسته‌ام، یکیش احتمالا اینه که کلا تمامی مسیرهای گرفتن تشویق رو بر خودم بسته‌ام. قبل‌تر در مدرسته و دانشگاه یه مکانیزمی مثل امتحان و نمره و رتبه بود (که با وجود پوچ بودنش) به آدمایی که نمره‌شون خوب می‌شد یک جایزه‌ای می‌داد (هر چند که خییییلی‌ها رو قطعا عذاب می‌داد). اما الان، توی مسیر زندگی، جایزه‌های زیادی وجود نداره. آدما باید خودشون به خودشون جایزه بدن که انگیزه‌شون رو از دست ندن. باید به این فکر کنم که چه ‌جایزه‌ای واقعا بهم انگیزه می‌ده و کی باید اونو به خودم بدم.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="journal" /><summary type="html"><![CDATA[امروز خیلی اتفاقی برای یک چیزی که خیلی زحمتی هم براش نکشیده بودم تشویق شدم. در راه خانه به این فکر می‌کردم که همون یک تشویق چقدر روزم رو ساخت و بهم انگیزه داد. اما یهو به خودم اومدم و فهمیدم که از دلایل این که کلا خیلی خوش‌حال نیستم و خیلی خسته‌ام، یکیش احتمالا اینه که کلا تمامی مسیرهای گرفتن تشویق رو بر خودم بسته‌ام. قبل‌تر در مدرسته و دانشگاه یه مکانیزمی مثل امتحان و نمره و رتبه بود (که با وجود پوچ بودنش) به آدمایی که نمره‌شون خوب می‌شد یک جایزه‌ای می‌داد (هر چند که خییییلی‌ها رو قطعا عذاب می‌داد). اما الان، توی مسیر زندگی، جایزه‌های زیادی وجود نداره. آدما باید خودشون به خودشون جایزه بدن که انگیزه‌شون رو از دست ندن. باید به این فکر کنم که چه ‌جایزه‌ای واقعا بهم انگیزه می‌ده و کی باید اونو به خودم بدم.]]></summary></entry><entry xml:lang="fa"><title type="html">مهندسی تصمیم‌گیری</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2024/decision-making-engineering/" rel="alternate" type="text/html" title="مهندسی تصمیم‌گیری" /><published>2024-07-02T00:00:00+00:00</published><updated>2024-07-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2024/decision-making-engineering</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2024/decision-making-engineering/"><![CDATA[<p>توی مناظره‌ی <a href="https://youtube.com/live/PM04pC6qfSQ">اخیر آزاد</a> (ویدیو در پایین) یه بابایی اومده بود که، با وجود این که آخوند بود، استدلال می‌کرد که باید انتخابات رو تحریم کرد و استدلالی آورد که من رو قانع کرد. نه اینکه در غیر این صورت می‌رفتم و رای می‌دادم. نه. احتمالا اگرم می‌تونستم باز هم رای نمی‌دادم. اما مساله‌ای که این برای من روشن کرد مهم بود.</p>

<p>بیشتر آدمایی که راجع به تحریم یا رای دادن حرف می‌زدن استدلال‌هایی داشتن که در بهترین حالت می‌گفت هزینه‌فایده باید کرد و یکی می‌چربه به دیگری. این آخونده اما چیز دیگری گفت. به طور خلاصه گفت چون مسیر مملکت به تصمیم یه تعداد محدودی شخص بنده و نه گروه‌ها و جریان‌های سیاسی، باید تصمیم طرف رو مهندسی کرد. چطور؟ با رای ندادن. چون وقتی طرف بدونه پشتوانه‌ی مردمی نداره تصمیم‌های پرریسک کمتر می‌گیره. مساله اصلا مشروعیت نیست. مشروعیت به هیچ جای هیچ کسی نیست. بر عکس، این که راس هرم قدرت بدونه که هر تصمیم اشتباهش ممکنه چنان واکنش متقابلی داشته باشه که حیاتش رو کلا نابود کنه.</p>

<p>حین گفتگو من خودم هم یه چیزی در تایید رای ندادن برداشت کردم: این یه حقیقته که حکومت در حال کنترل یه تعادل ناپایداره: کثیر جمعیت ناراضی رو یه اقلیتی دارن کنترل می‌کنن. حاکمیت به تجربه سوپاپ‌های اطمینان برای خالی کردن خشم و خریدن وقت برای خودش رو پیدا کرده. یکی از اون‌ها راه دادن دوره‌ای کمتر رادیکال‌هاست: کسایی که حداقل توی روی آدم نمی‌گن که می‌خوایم اینترنت رو فیلتر کنیم و همتون رو با حجاب، صرفا در یه جمعه‌ای می‌بینن که مجبور شدن این کارا رو بکنن و خودشون هم شنبه‌اش می‌فهمن. عمل هر دو گروه نهایتا رادیکاله. اما روی کار اومدن این کم‌تر رادیکال‌ها عملا ۴−۸ سال وقت می‌خره که حکومت بعدش بگه «دیدی بد بود اونی که اومد، بذار حالا آدم من بیاد». خلاصه دینامیک اینه که سرکوب و زور همیشه هست، اما امیده و آرزو که هر ۴-۸ سال بدون کنتور انداختن فروخته میشه. وضعیت خنده‌دار اینه که الان پزشکیان و جلیلی‌ به قدری شبیه هستن که اصلا حتی دیگه اون امید و آرزو رو هم نمی‌شه خرید. نکته اینه که برخی مثل فاضلی و ظریف وجود پزشکیان رو سیگنالی از طرف حاکمیت می‌بینن برای مذاکره با مردم. اما من نمی‌فهمم که همین عده چرا نمی‌گن که چرا حذف ۹۰ درصد بقیه‌ی ثبت‌نامی‌ها سیگنال نیست و چرا حکومتی که این قدر قدرت و رسانه داره مجبوره این قدر پر ابهام و در لفافه سیگنال بده. باور من اینه که پزشکیان سیگنال مثبت شورای نگهبان نیست. پوزخند حقارت‌بارشونه به ما که هر کس و ناکسی که این‌ها از فیلتر رد بشه ما رو به فکر فرو می‌بره که باید رای داد یا نه. امیدوارم که مردم حتی کمتر از قبل رای بدن که اینا بفهمن که ما خر نیستیم.</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/PM04pC6qfSQ?si=IOcnLeaICwCbtY0X" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen=""></iframe>]]></content><author><name></name></author><category term="society" /><category term="journal" /><summary type="html"><![CDATA[Decision-making engineering]]></summary></entry><entry xml:lang="fa"><title type="html">باید کثیف بود</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2024/must-be-dirty/" rel="alternate" type="text/html" title="باید کثیف بود" /><published>2024-07-01T00:00:00+00:00</published><updated>2024-07-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2024/must-be-dirty</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2024/must-be-dirty/"><![CDATA[<p>به خاظر انتخابات ریاست جمهوری، تعداد بحث و مناظره‌هایی که راجع به امکان‌های ملت صحبت می‌کردن بالا گرفت. غالبشون حول دوراهی‌های بی‌استفاده‌ای مثل رای‌دادن/ندادن می‌چرخیدن که کل فرآیند «حل مساله» رو محدود به چند شبانه‌روز نزدیک انتخابات می‌کنه. برای من واضحه که مسیر حل مساله مستمره، و توسط یه سری آدم بی‌نام و نشون جلو میره و سیاسیونی که بیشتر سیاستشون خلاصه میشه در داشتن شاخک‌های تیز برای پیدا کردن رانت. سوال اما اینه که این آدمای بی‌نام −که من و شما باشیم− باید چه کنن و با کی بازی کنن و با چه قوانینی.</p>

<p>قبل‌تر <a href="/blog/2022/dialogue-prerequisites/">یه پست</a> نوشتم در مورد دسته‌بندی آدما توی جنبش مهسا. اون دسته‌ی نزدیک قدرت همونن که بودن، صلب و غیرقابل گفتگو. می‌مونه اون‌هایی که میانه‌ هستن. خود این‌ها هم دو دسته هستن: یه سری آدم دلسوز که دستشون به چیزی بند نیست و یه سری آدم پدرسوخته که اتفاقا همیشه نونشون رو به نرخ روز می‌خورن و ککشون هم نمی‌گزه. آدمای زیردسته‌ی اول، دلسوزهای مملکت، خیلی زیادن. اون قدری که من با بیست سال زندگی در ایران، حتی بودن تلاش برای پیدا کردنشون، تعداد خیلی زیادیشون رو دیدم: اکثر استاد، صنعت‌گرا، و آدمایی که کار با ارزش افزوده‌ یا جدید می‌کنن. این تیپ آدما (خوشبختانه) همیشه هستن و خواهند بود. اما اکثرا چون می‌فهمن که حوزه‌ی تاثیرگذاریشون کوچیکه و زورشون محدود، (بدبختانه) امید می‌بندن به این که سیستم ممکلت خودسامان‌ده باشه و در طی زمان خودش رو درست کنه. آرزویی که از زمان مشروطه تا الان بارها ثابت شده که پوچه.</p>

<p>به نظر من، درست کردن اوضاع دلسوز نمی‌خواد. اتفاقا آدمی می‌خواد تا با اون نون‌به‌نرخ‌روزخورها (برای خلاصه نَنَخ‌ها) بتونن کار کنن. ننخ‌ها نفع دارن در وضع موجود و کمک می‌کنن به هسته‌ی قدرت و تا وقتی که سویه‌ی نفعشون نچرخه، سیستم خود اصلاح‌گر نخواهد شد. اتفاقا اگه بی‌نام‌ونشان‌ها (بََنَن‌ها برای خلاصه) بتونن کاری کنن که نفع ننخ‌ها در جاهای دیگه‌ای باشه سیستم حداقل شانس اینو پیدا می‌کنه که خوداصلاح‌گر بشه.</p>

<p>اما اگه بنن‌ها قراره با ننخ‌ها بازی کنن، قوانین بازی چیه؟ هر چیزی که هست، قطعا خاکستری و تا حدی کثیفه. ما بنن‌های نیاز داریم که بتونن که ننخ‌ها رو (که اغلب آدمای بیشرفی هم هستن) قانع کنن که کاری دیگه بکنن. به علاوه، خود بنن‌ها باید خیلی هوشیار باشن که خودشون ننخ نشن. ماجرا مثل زمانیه که شما می‌خوای یه مواد رو از یه معتاد کوکایینی بگیری ولی خودت کوکایینی نشی. فارغ از این‌ سیستم انگیزه و ارزش بنن‌ها، سختی دیگه اینه که کاری که بنن‌ها باید ننخ‌ها رو قانع به انجامش بکنن باید کلی شرط دیگه رو هم برآورده کنه:</p>

<ul>
  <li>نباید اون‌قدری مقیاس‌پذیر باشه که هسته‌ی قدرت حسش کنه</li>
  <li>نباید خیلی شفاف باشه که فساد ننخ‌ها رو لو بده (و گرنه یه ننخ چرا باید بیاد توی چنین سیستمی وقتی نونش همین‌طوری توی روغن هست؟)</li>
  <li>باید یه دردی رو از یه بخشی از ملت دوا کنه (و گرنه که چی؟)</li>
</ul>

<p>سخته. اما مساله‌ی من سختی ماجرا نیست. کثیفیشه. خیلی از دلسوزها و بنن‌ها می‌خوان شریف بمون. برای همین نزدیک ننخ‌ها و امثالهم نمی‌رن. اما واقعیت این که ما آدم‌هایی می‌خوایم که به اندازه‌ی کافی کثیف باشن که تماس با ننخ‌ها اذیتشون نکنه و اون قدری تمیز که فرق خوب و بد رو بفهمن.</p>

<p>بنن‌ها ماییم که باید با ننخ‌ها (سپاهی‌ها و آدمایی که توی شرکت‌های سپاه و بسیج) هستن بازی کنیم. قانون بازی کثیفه و پرفساد. خلاصه اگه خیلی تمیزی نیا تو که بازی آدم کثیف می‌طلبه.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="society" /><category term="journal" /><summary type="html"><![CDATA[Must be dirty]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Deduction or not?</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2023/deduction-or-not/" rel="alternate" type="text/html" title="Deduction or not?" /><published>2023-09-21T00:00:00+00:00</published><updated>2023-09-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2023/deduction-or-not</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2023/deduction-or-not/"><![CDATA[<p>I am reading a rather old review which has rasied a few points that despite being reasonable, I disagree with them. I noticed that my disagreement isn’t because the statements are flawed, but instead because I have spend much more time on another paper that used an alternative approch to the one this review suggests.</p>

<p>Both are equally reasonable. But since I’m exposed to the latter more (as I spend more time on it), I’m already biased to it, and am rejecting the arguments of the review article at my hand, simply it isn’t confirming my (biased) point of view.</p>

<p>Yeah, yeah. We’re all like that. But it’s truly worrisome.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="academia" /><category term="research" /><summary type="html"><![CDATA[Do we have deduction power? Really?]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Don’t write everyday</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2023/dont-write-everyday/" rel="alternate" type="text/html" title="Don’t write everyday" /><published>2023-09-19T00:00:00+00:00</published><updated>2023-09-19T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2023/dont-write-everyday</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2023/dont-write-everyday/"><![CDATA[<p>I found the <a href="https://rephonic.com/podcasts/academic-woman-amplified">Academic Writing Ampified</a> podcast a while ago. It’s by an academic lady who is mostly focusing on empowering women, giving them voice, and generally help them out with the overally masculine environment of academia. Yet, so points that she raises are general and everyone can learn from them. So, here we are. I guess I’ll write this gist of some episodes here time to time.</p>

<p># 
There’s this idea of “write everyday” (not to get better at writing, rather to get things done<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>. Nevertheless, her points are valid also for those who want to write, just to improve their writing, and don’t feel an academic pressure). She claims that the idea has flaws because:</p>

<ol>
  <li>What if you can’t for whatever reason? You feel guilt.</li>
  <li>What you might be doning by that? Forcing yourself to do the writing sometimes in the least efficient time, causing the more fraustration.</li>
  <li>Insisting on it, specially if the number 2 applies, is actually bad because it conditions you to do dedicate wrong time to one of the most important time.</li>
</ol>

<p>The solution is not not being persistent and consistant, but identifying the more effective time<strong>s</strong>. Here’s how it goes:</p>

<p>She suggest to mark a calendar week by 4 colors to highlight the quality and the extent of focus for writing. Colors indicate somethings like “awesome super writing time”, “Okish time”, “more easily distracted than focused”, “impossible to work”. Such marking excercise will start to show the efficiency pattern during the day and across week days. Note that because of several other responsibilities (like teaching, meeting, etc.), the times doesn’t have to be the same for every day.</p>

<p>Once the times are identified, one has to make the habbit (so conditioning - number 3) to book these times for stromy writing. If not possible, the second best times (we don’t want to make <em>“hey I really don’t have any time to do the actual writing”</em> kind of excuses). And make sure to try to free up the best possible times for yourself. Even if you have teaching obligations, try to change it.</p>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p>Consider the U.S. working culture context which applies to this podcast. <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="academic" /><category term="writing" /><category term="amplified" /><category term="podcast" /><category term="academia" /><summary type="html"><![CDATA[Academic writing (ep. 2)]]></summary></entry><entry xml:lang="fa"><title type="html">برداشت من از راه باریک آزادی</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2023/narrow-road-of-freedom/" rel="alternate" type="text/html" title="برداشت من از راه باریک آزادی" /><published>2023-06-29T00:00:00+00:00</published><updated>2023-06-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2023/narrow-road-of-freedom</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2023/narrow-road-of-freedom/"><![CDATA[<p>این پست خلاصه‌ی برداشت منه از پادکست <a href="https://castbox.fm/vb/574772283">محمدفاضلی</a> «راه باریک آزادی» عجم‌اوغلو و رابینسون.</p>

<h1 id="کدام-آزادی-و-چرا-راه-باریک">کدام آزادی و چرا راه باریک؟</h1>
<p>همان آزادی‌ِ مورد نظر زن‌زندگی‌آزادی و به این دلیل که چنان آزادی‌ای یک تعادل ناپایدار دینامیکه.</p>

<ul>
  <li>تعریف آزادی تو این کتاب (که ارجاع به چند فیلسوف دیگه هم دادن) ارتباط محکمی داره با نترسیدن از خشونت دیگری (چه شخص یا نهاد) و تحمیل نشدن نوع خاصی از زندگی. سه مولفه برای آزادی تعریف میشه: ۱. عدم سلطه  ۲. امکان انتخاب عمل  ۳. امکان احقاق عمل. اولی پیشنیاز دومیه، اما دومی بدون داشتن سومی کافی نیست. مثلا شما اگه بتونی استارتاپت رو بزنی، با وجود مونوپولی آمازون و گوگل عملا ممکنه امکان رقابت نداشته باشی (عدم امکان احقاق هدف). برای همین قوانین ضد مونوپولی گذاشته شده.</li>
  <li>مساله‌ی آزادی مساله‌ی تعادل حکومت(بالادستان) و مردمه(فرودستان). این که قدرت این دوتا باید نه تنها متناسب باشه، که با هم پیشرفت کنه. قدرت زیاد مردم میشه جنگ همه علیه همه با شکست کامل حکومت (مثل سومالی یا کنیا؟). قدرت مهارنشده‌ی حکومت میشه ضحاک و گیلگمش. اون وسط میشه همون راه باریک.</li>
  <li>این که اصلا چرا باید مردم طرف مقابلشون حکومت باشه که اتفاقا قدرت هم داره، سوال مهمیه. اما جواب‌های زیادی داری از جنس اجتماعی، توسعه زیرساخت و امنیت فیزیکی و اجتماعی و … .</li>
  <li>جدا از این که چرا حکومت به وجود اومده باید توجه کرد که میزان قدرتش همبستگی خاصی با توانایی (یا خواست) جکومت برای پاسخ به نیازی که براش به وجود اومده نداره. حکومت می‌تونه قدرتمند باشه اما هیچ توسعه‌ی اقتصادی ایجاد نکنه (سرکوب‌گر باشه). می‌تونه قدرت داشته باشه، حتی سرکوب کنه اما چیزهایی رو توسعه بده. اما نمی‌تونه بی‌قدرت کاری بکنه. پس (یه جورایی بنا به تعریف وجودیش) حکومت باید دارای یه قدرتی باشه.</li>
  <li>
    <p>سوال بعدی اینه که وقتی این حکومت داره قدرتمند میشه، چطور سمت دیگه باید چه کار کنه. به وضوح باید اون هم قدرتمند بشه. اما نکته اینه که بر عکس سیستم (نسبتا مرکزگرای) حکومت، مردم اساسا از همه لحاظ پراکنده هستن (چه قدرت اقتصادی، سیاسی، تمایلات و …). بنابراین دو مساله‌ی خیلی مهم به وجود میاد:</p>

    <p><strong>۱) چطور میشه مردم رو هماهنگ کرد؟</strong></p>

    <p><strong>۲) چه دینامیکی از تقابل بین مردم و حکومت می‌تونه جامعه رو در راه باریک ببره جلو؟</strong></p>
  </li>
  <li>مساله‌ی هماهنگی خودش دو ویژگی مهم داره:
    <ul>
      <li>اول این کنش جمعی (برای هم‌افزایی قدرت‌ها) باید امکان‌پذیر باشه − حکومت‌ها تمایل دارن که این امکان رو بگیرن. بنابراین داخل همین پیش‌نیاز یک تضاد منافع سنگین هست به ضرر مردم. از اون بدتر این که قوانین خوب و کامل هم لزوما کمکی به خل ماجرا نمی‌کنه. مادامی که حکومت نتونه یا نخواد قوانین رو اجرا کنه و مردم نتونن (با تجمع قدرتشون) به حکومت فشار بیارن، قانونی اجرا نمیشه. خلاصه مرغ است و تخم‌مرع.</li>
      <li>مورد دوم این که حتی اگر بتوان کنش جمعی داشت، سواری مجانی گرفتن پدیده‌ی رایجیه که ممکنه کل کنش رو به فنا بده: مساله چیزیه از جنس <em>چرا باید مالیات داد پقتی همه مالیات میدن؟</em> فرق این مورد با قبلی اینه که توی این مورد خود رفتار خود مردمه که اثرگذاره و نه حکومت.</li>
    </ul>
  </li>
  <li>من باب دینامیک تقابل بین دو گروه، ایده این که نباید بازی جمع صفر باشه. در غیر این صورت یکی دیگری رو نابود خواهد کرد. باید دینامیکی ساخت که بشه داخلش Trade-off و این حالت برای هر دو از حالت یکی برنده منفعت بیشتری (یا ضرر کمتری) داشته باشه.</li>
</ul>

<p>بقیه‌ی کتاب مثال‌هایی از این نظریه در کشورهای دیگه است.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="dirancast" /><category term="book" /><category term="podcast" /><category term="society" /><summary type="html"><![CDATA[The narrow corridor]]></summary></entry><entry xml:lang="fa"><title type="html">مبانی مبارزه خشونت پرهیز</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2023/nonviolence-handbook/" rel="alternate" type="text/html" title="مبانی مبارزه خشونت پرهیز" /><published>2023-04-29T00:00:00+00:00</published><updated>2023-04-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2023/nonviolence-handbook</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2023/nonviolence-handbook/"><![CDATA[<p>مساله‌ی کتاب<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup> اینه که وقتی یک جا ستم وجود داره (و به طیع اون ستمگرها و ستمدیده‌هایی) چه کار باید کرد. ایده از اسم کتاب پیداست اما روش کار روشن نیست. واقعیت اینه که این نوشتار هم جواب روشنی به ما نمیده. این نوشتار در عنوان انگلیسی در اصل یک <em>کتابچه‌‌ی راهنما</em> است. بنابراین کنار نکات مهم کلی حرفِ چرندِ کلیِ حواس‌پرت کن هم داره. به علاوه که نویسنده حرف‌هاش شلخته‌است و حتی خود مترجم هم در ترحمه یه تیکه‌ای بهش انداخته. اما بذارید برسیم به مغز کتاب.</p>

<p>مساله یه مساله‌ی کلاسیکه؛ درست مثل دوگانه‌ی قطار و سوزن‌بان. و جواب بهینه(ی درست) در اغلب این دوگانه‌ها اینه که اصلا بازی نکرد. یا این که قواعد بازی رو عوض کرد. کتاب هم حرفش همینه. به جای وارد شدن به بازی ستمگر و ستمدیده شدن، باید قواعد بازی رو عوض کرد.</p>

<blockquote>
  <p>‫اگـر‬‫ از‬ ‫خشـونت‌پرهیزی‬ ‫غافـل‬ ‫بمانیـم‪،‬‬ واکنش ما در برابر یک نهاجم، تنهـا‬‫ بـه‬ ‫دو‬ ‫امـکان‬ ‫محـدود‬ ‫می‌شـود‪:‬‬ ‫مقابلـه‬ ‫به‌مثـل‬ ‫کـردن‬ ‫(زد‌و‌خـورد)‬ ‫یـا‬ کوتاه‌آمـدن‬‫(گریختـن)‪.‬‬ ‫از‬ ‫منظـ‬ر‬‫ خشـونت‌پرهیزی‪،‬‬ ‫ایـن‬ ‫به‌واقـع‬ «انتخـاب» نیسـت‪.‬‬ ‫… ‫هـر‬ ‫دو‬ ‫رویکرد‬ ‫فقط‬ ‫به‬ گسترش خشونت خدمت می‌کنند. ‫انتخـاب‬ ‫واقعـی ‬‫مـا‬ ‫زمانی‬ ‫گشـوده‬ ‫می‌شـود‬ ‫کـه‬‫ نخواهیـم‬ ‫هیچ‌یـک‬ ‫از‬ ‫ایـن‬ ‫دو‬ ‫نوع‬ ‫رویکـرد‬ ‫را‬ ‫برگزینیم‪.‬‬</p>
</blockquote>

<p>و ایده‌ی خشونت‌پرهیزی رو به تأسی از روش گاندی مطرح می‌کنه و جابجای کتاب خوبی‌هاش رو می‌گه. به نظر من این‌ها مهمترین‌هاش هستن:</p>

<ul>
  <li>آدم‌هایی با این منش، مشکل فلسفی‌ انتخاب بین کار اخلاقی و غیراخلاقی و نخواهد داشت و «‫شـما‬ ‫انسـانیت‬ ‫خـود‬ ‫را‬ ‫در‬ ‫جریـان‬‫ آن‬ ‫از‬ ‫دسـت‬ ‫نمی‌دهید».</li>
  <li>به صورت آماری احتمال (آسیب) مثل کشته‌شدن توش کمتر از واکنش خشنه.</li>
</ul>

<p>از روی همین‌ها هم واضحه که <strong>نویسنده معتقده تمامی آدم‌ها ذاتا انسان‌های نیکی هستن و وجدانی نیکو دارند. این فرض مهمیه که هرچند مستقیما هیچ جا گفته نمیشه اما ایده‌اش در کل خطوط و فصل‌های کتاب جاریه</strong>. واقعیت ماجرا اینه که نمیشه دونست که آیا این فرض درست هست یا نه<sup id="fnref:2" role="doc-noteref"><a href="#fn:2" class="footnote" rel="footnote">2</a></sup>. اگر شما این فرض رو قبول ندارید وقتتون رو با این کتاب تلف نکنید. من عقیده‌ام اینه که (بر عکس چیزی که نویسنده می‌گه) آدم بی‌وجدان وجود داره. اما باید طی فرآیندی جانکاه بی‌وجدان شد. بنابراین احتمالا قسمت زیادی از آدما هنوز بخش زیادی از وجدانشون رو دارن (حالا وجدان به هر معنا).</p>

<p>با قبول این فرض که «حریف هم آدم است»، کتاب مجموعه‌ای از ارزش‌ها رو پیشنهاد میده در بعد فردی و اجتماعی:</p>

<h2 id="فردی">فردی</h2>

<ul>
  <li>کنارگذاشتن رقابت و جدال با شخص ستمگر (که به اندازه‌ی کافی سخت هست)،</li>
  <li>همدلی با او و همکار کردن او با خودمان برای شکست دادن خود ستم (با دادن «پیشنهاد کرامت»)</li>
</ul>

<blockquote>
  <p>دست‌یابی به منابع ژرف‌تر خشونت‌پرهیزی نیاز به تصور ضمنی این امر دارد که همه‌ی ما «در قالب سرنوشتی مشترک به یکدیگر گره خورده‌ایم» … بایستی درجاتی از احساس هم‌داستانی میان ما حتی با حریفمان وجود داشته باشد</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>حریف خودش را از بیخ‌وبن، جدای از ما می‌بینید. در حالی که ما می‌توانیم آن هم‌داستانی را ببینیم که او توان دیدنش را از دست‌داده و بنابراین می‌توانیم به او کمک کنیم تا او هم ببیندش.</p>
</blockquote>

<ul>
  <li>توجه زیاد به هدف (نباید نیتمان تحقیر دیگری یا برچسب زدن یا انتقام یا چیزهایی از این دست باشد)</li>
</ul>

<blockquote>
  <p>جهت‌گیری ما بایستی علیه <em>معضل</em> باشد و نه هرگز علیه <em>شخص</em></p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>باید تلاش کنیم که هرگز […] کسی را تحقیر نکنیم …</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>‫یک رکن مهم از قصد ما بر این که با مهاجم به عنوان انسان رفتار کنیم، اجتناب‬ ‫از‬ ‫برچسب‌زنی به اوست. برچسب‌زنی‬ موجب شخصیت زدایی می‌شود. [سربازان با برچسب‌زنی روی سوژه‌ی انسانی بر احساس انزجار از کشتن هم‌نوع خود غلبه می‌کنند…]</p>
</blockquote>

<h2 id="اجتماعی">اجتماعی</h2>

<ul>
  <li>داشتن برنامه‌ی انسدادی یا عدم همکاری (با این ایده‌ی که ماهیت عمل ستمگر بیشتر بر همگان معلوم بشه)</li>
  <li>داشتن برنامه‌ی سازنده (ساختن همان چیزی که نیست)</li>
  <li>فهمیدن این که در کدام مرحله از مبارزه هستیم</li>
  <li>داشتن هنر مصالحه</li>
  <li>خشونت‌پرهیزی خودش وسیله‌ی رسیدن به هدف هم هست</li>
</ul>

<p>شحصا بعد اجتماعی این اصول رو بیشتر دوست دارم. چون بعد فردی سبک‌زندگی‌ای (گاندی‌وار) رو پیشنهاد می‌کنه که طبیعتا خیلی‌ها دوستش ندارند. در مقابل، در بعد اجتماعی میشه اثرگذار بود اما اسطوره‌ی فداکاری و ایثار نبود. به علاوه، اگه بدون توجه بعد اجتماعی، جون آدما بی‌معنا هدر میره.</p>

<p>از دیده جامعه‌شناختی ایده‌ی کتاب اینه که از خشونت‌پرهیزی نه تنها باید خشم رو کنترل کنه (در غیر این صورت این انرژی خشم به صورت یه سری عمل کاتوره‌ای در سیستم (مثل گرما) تلف میشه) که باید اون رو جهت بده. با فرض این که آدم‌ها تونستن خشمشون رو کنترل کنن و شبکه‌ای هم بود که اون‌ها رو هم‌راستا کنه، سوال این که با این نیرو چه باید کرد؟</p>

<p>کتاب نمونه میاره از مواردی که این نیرو فقط صرف این شده که با حکومت همکاری نشه (۱). و جنبش شکست خورده چون (حتی اگر جامعه‌ی سیاسی قدیمی سرنگپن بشه) زیرساختی برای جامعه‌ی بهتر ساخته نشده (عدم وجود ۲). یا زمانی که عملی غیرمتناسب (مثل اعتصاب غذا) با مرحله‌ی مبارزه از آدما بروز میده (نفهمیدن ۳) که باعث میشه آدما بی‌خودی بمیرن. یا حالتی که نداشتن (۴) باعث میشه کل مذاکره بر باد بره. یا این که حتی کمی خشونت‌ورزی (عدم راعیت ۵) با این استدلال که <em>خیلی بیشتر از این حقشونه</em> یا <em>تنوع تاکتیکی</em> اعتماد عمومی به وجهه‌ی جنبش خشونت‌پرهیز رو در آنی نابود می‌کنه. این‌جا بحث سر این نیست که آیا هدف وسیله رو توجیه می‌کنه یا نه. مساله اینه که رهیافت خشن اصلا متضاده با هدف و خشونت‌پرهیزی، بنا به تعریف، مجبوره که وسیله‌اش هم خشونت‌پرهیز باشه (و بنابراین خودسازگاره و آدما رو به مشکل فلسفی/اخلاقی نمی‌رسونه).</p>

<p>تعدادی مثال دیگه هم میاره که بگه چه چیزهایی به نظر میاد مهم هستن:</p>

<ul>
  <li>این که به نمادها نباید خیلی اتکا کرد،</li>
  <li>داشتن تعداد زیاد در مقابل حریف ستمگر اصلا شاید مهم نباشه (بیشتر نفوذ موثر جنبش مهمه)</li>
  <li>شادی کردن بی‌موقع که زبان سرخ سر سبز میدهد بر باد (چون دینامیک ماجرا بسیار غیرخطی‌تر و آشوبناک‌تر از چیزیه که تک‌تک افراد می‌تونن مشاهده کنن)</li>
  <li>مراقب بودن که کسی از آب گل‌آلود ماهی نگیرد (حتی کمی خشونت‌ورزی)</li>
</ul>

<h1 id="نتیجه">نتیجه</h1>
<p>کتاب حرف‌های خوبی داره. بسته به این که چه تیپ آدمی هستید ممکنه از قسمت فردی کتاب مربوط به <em>ساتیاگراها</em> بیشتر استفاده کنید و یا مثل من از بخش اجتماعی کتاب. متاسفانه کتاب بسیار شلخته است و حتی چنین تقسیم‌بندی‌ای اصلا در کتاب نیست. برای همین مجبور خواهید شد که کل کتاب رو بخونید. اما خوب کتاب کوچکیه در کل.</p>

<p>با وجود حرف‌های و رویکردهای به ظاهر درست، بسیاری از مثال‌ها من رو قانع نکردن. خیلی از استدلال‌ها بیشتر نظر شخصی هستن و بدون منبع و گاها از برخی گزاره‌های علمی استفاده‌های شاعرانه/شعاری شده. اما چیزی که به من داد یه راهنما بود برای فکر کردن به راه‌هایی برای مبارزه و اثربخشی اخلاقی. با وجود این که کتاب جواب‌های زیادی نمیده اما به من گفت که چه سوال‌هایی و چه نکاتی مهمن و باید دنبال جوابشون گشت.</p>

<p>در انتهای کتاب (بخش <em>یادداشت‌ها</em>) نویسنده اشاره می‌کنه به سایتی به اسم <a href="https://www.mettacenter.org/">متاسنتر</a> که خودش و دوستاش اون داخل می‌نویسن و یه سری مفاهیم رو بیشتر شرخ می‌دن. یک مستند دارن که رایگان میشه دید و یه سری بازی و موسیقی فیلم حتی. من به این‌ها نگاهی می‌ندازم و اگر چیزی نظرم رو جلب کرد در پستی جدا می‌نویسمش.</p>

<hr />

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p>کتاب «مبانی مبارزه‌ی خشونت‌پرهیز» بعد از خبر آنچه که بر سر فرهاد میثمی در زندان آمد معروف شد. میثمی کتاب رو به فارسی ترجمه کرده و <a href="https://www.aasoo.org/fa/books/4053">به رایگان در درسترس همه قرار داده</a> (<a href="https://farhadmeysamiwritings.blogspot.com/2022/10/blog-post.html">لینک وبلاگ میثمی</a>) <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:2" role="doc-endnote">
      <p>به دو دلیل: اول این که نمیشه همه‌ی آدم‌ها رو ردیف کرد و وجدانشون رو اندازه گرفت؛ و دوم این که اصلا چطور میشه وجدان رو اندازه گرفت؟ <a href="#fnref:2" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="society" /><category term="review" /><category term="book" /><summary type="html"><![CDATA[برداشت]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Reinforcement learning</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2022/reinforecement/" rel="alternate" type="text/html" title="Reinforcement learning" /><published>2022-12-08T00:00:00+00:00</published><updated>2022-12-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2022/reinforecement</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2022/reinforecement/"><![CDATA[<p>I recently had an interview talk. It failed. But took me to thought journey that rewarded me with a neat realization about our academia, and possibly career in general.</p>

<p>Our societal and educational organizations have evolved in such a way that evaluation of people has become a binary-decision only. Of course, when recruitting, a (binary) decision has to be made. But can’t the output of this proess be possibly richer? More informative for the applicant?</p>

<p>For whatever set of reasons, it is not the case in majority of cases. This means to advance in career you simply must be more “fit” in the genetic algorithm sense, which always bring a chicken and egg problem. No one knows what is fit, but if you sucseed, you’re definetly <em>fitter</em>. In such a world, learning in the sense of mismatch minimization is really out of question since the target function is hard to find anyway. But even in cases in which fit can be defined, a person don’t get any feedback upon rejection, except the rejection itself.</p>

<p>This to me sound like we should not really expect to learn in academia (or career) in a supervised manner. But instead, should try to reinforce our learning through environmental cues (reward/punishments). In other words, self-supervised reinforcement learning is what you need.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="research" /><category term="reflection" /><category term="PhD" /><category term="academia" /><summary type="html"><![CDATA[A realization on academia and education]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Memory</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2022/what-do-we-dont-know/" rel="alternate" type="text/html" title="Memory" /><published>2022-11-14T00:00:00+00:00</published><updated>2022-11-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2022/what-do-we-dont-know</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2022/what-do-we-dont-know/"><![CDATA[<p>It’s about time that I forge my research question. I know a couple of things which are theoretically appealing. But, they don’t come across as being relevant in daily life, by any sense. What is worst is that the further I read, the more attention I pay to my knowns and less to my unknowns. This is rather scary. Need to revise my thinking. Thus, this mind searching.</p>

<h1 id="issues">Issues</h1>
<ul>
  <li>With a little amount of knowledge, how to find the correct question? (<em>philosophical and unsolvable for ever</em>)</li>
  <li>What makes a question interesting for me? Should it be mathematically advanced or simple? Should it have direct tangable implication or not? (<em>personal but solvable now</em>)</li>
  <li>Even if I found that question, how should it be pitched / purified?  (<em>scientific prtactice and hard for now</em>)</li>
  <li>How to sell it? (<em>marketing and ungly, independent of solvable or not</em>)</li>
</ul>

<p>I drop the first issue. Can’t do much for it. I assume the brain has so many unknowns which even if I pick one topic randomly it still needs further research. So, that’s done. The second issue is really the key here. I sapre it for the next section. The third and forth are more related to story telling. Don’t like it, but will find a way when polish my presentation.</p>

<h1 id="my-interesting-question">My interesting question</h1>
<p>It’s fascinating how the brain computes. We’ve got so much processing power. So much storage capacity. And can actively change it. Can do this very thing (the soul searching) to figure out what is core to ourselves.</p>

<p>I enjoy when I see a device computing things. Would be even meta if it learns how to handle its input. That’s brain. But, quite orthogonally, I also envy music in a meaningfully significant way. I see it as a magical phenomenon really.</p>

<blockquote>
  <p>“Music is a strong magic.” Said Dumbledore, wiping his tears.</p>
</blockquote>

<p>I know the my question: it is the dynamical reachness of my computing reservoir. The utmost goal would be quantifying that. But, for know, I would like to focus only on the synaptic plasticity part of it. Indeed elegant. But barely understandable for an experimentalist. So the question is how can explain this to my grandmother? What is the good daily-life, exmaple and what is the correct cartoon? If I find that, then the issue is solved.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="research" /><category term="reflection" /><category term="PhD" /><summary type="html"><![CDATA[A quick mind searching trip to uncover what do we know about the brain]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">forty-two</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2022/forty-two/" rel="alternate" type="text/html" title="forty-two" /><published>2022-11-06T00:00:00+00:00</published><updated>2022-11-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2022/forty-two</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2022/forty-two/"><![CDATA[<p>Those who are dead are not dead, they’re just leaving in my head…</p>

<iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/track/3IL3zHHAFzqu9JkGzMVqsE?utm_source=generator&amp;theme=0" width="100%" height="352" frameborder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe>]]></content><author><name></name></author><category term="playlist" /><category term="music" /><summary type="html"><![CDATA[Coldplay]]></summary></entry></feed>