<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://arashgmn.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://arashgmn.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2024-10-03T15:19:47+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design.
</subtitle><entry xml:lang="en"><title type="html">Bernstein’s Symposium</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2024/bernstein-synposium/" rel="alternate" type="text/html" title="Bernstein’s Symposium" /><published>2024-10-03T00:00:00+00:00</published><updated>2024-10-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2024/bernstein-synposium</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2024/bernstein-synposium/"><![CDATA[<p>Bernstein conference of this year had a useful PhD symposium. My takeaway is to be aware of these:</p>

<ul>
  <li><strong>upward management</strong>: How to manage your advisor</li>
  <li><strong>maintaining colabs</strong>: collaborations aren’t formed by <em>starting</em> them and wishing them to continue. This approach is very similar to mass application during job search, pointless. Figure out <em>what exactly</em> do you want from that collab. You can’t expect them be form a classroom for you. They appreciate if you “upward manage” them and tell them what the should do.</li>
  <li>**Nice people”: Most people are actaully nice. If they can’t help, they’ll say so. But most often they are eager to help. Don’t remember that.</li>
</ul>

<p>Thins to research about:</p>
<ul>
  <li>identity work – read Richard Gao’s blog</li>
  <li>gender diversity</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="journal" /><summary type="html"><![CDATA[On scientific writing, interpersonal relationship, upward management, and other things]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">No wrong decision theory</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2024/no-wrong-decision-theory/" rel="alternate" type="text/html" title="No wrong decision theory" /><published>2024-09-24T00:00:00+00:00</published><updated>2024-09-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2024/no-wrong-decision-theory</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2024/no-wrong-decision-theory/"><![CDATA[<p>I think there’s no wrong decision in general. Instead, there are just consequences. Whether or a given consequence make one happy or not, ultimately, depends on the decision, not even the consequence, but on how one can live with the consequence. You can be a risk-taker or a risk-averse – for whatever reason. That strategy plus the consequence would determine your happiness. If we add the golden rule of happiness, i.e.,</p>

<blockquote>
  <p>happiness = realization - expectation</p>
</blockquote>

<p>one reinvents the wheel of reinforcement learning. Wow.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="journal" /><summary type="html"><![CDATA[A personal opinion]]></summary></entry><entry xml:lang="fa"><title type="html">تشویق</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2024/reward/" rel="alternate" type="text/html" title="تشویق" /><published>2024-07-10T00:00:00+00:00</published><updated>2024-07-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2024/reward</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2024/reward/"><![CDATA[<p>امروز خیلی اتفاقی برای یک چیزی که خیلی زحمتی هم براش نکشیده بودم تشویق شدم. در راه خانه به این فکر می‌کردم که همون یک تشویق چقدر روزم رو ساخت و بهم انگیزه داد. اما یهو به خودم اومدم و فهمیدم که از دلایل این که کلا خیلی خوش‌حال نیستم و خیلی خسته‌ام، یکیش احتمالا اینه که کلا تمامی مسیرهای گرفتن تشویق رو بر خودم بسته‌ام. قبل‌تر در مدرسته و دانشگاه یه مکانیزمی مثل امتحان و نمره و رتبه بود (که با وجود پوچ بودنش) به آدمایی که نمره‌شون خوب می‌شد یک جایزه‌ای می‌داد (هر چند که خییییلی‌ها رو قطعا عذاب می‌داد). اما الان، توی مسیر زندگی، جایزه‌های زیادی وجود نداره. آدما باید خودشون به خودشون جایزه بدن که انگیزه‌شون رو از دست ندن. باید به این فکر کنم که چه ‌جایزه‌ای واقعا بهم انگیزه می‌ده و کی باید اونو به خودم بدم.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="journal" /><summary type="html"><![CDATA[امروز خیلی اتفاقی برای یک چیزی که خیلی زحمتی هم براش نکشیده بودم تشویق شدم. در راه خانه به این فکر می‌کردم که همون یک تشویق چقدر روزم رو ساخت و بهم انگیزه داد. اما یهو به خودم اومدم و فهمیدم که از دلایل این که کلا خیلی خوش‌حال نیستم و خیلی خسته‌ام، یکیش احتمالا اینه که کلا تمامی مسیرهای گرفتن تشویق رو بر خودم بسته‌ام. قبل‌تر در مدرسته و دانشگاه یه مکانیزمی مثل امتحان و نمره و رتبه بود (که با وجود پوچ بودنش) به آدمایی که نمره‌شون خوب می‌شد یک جایزه‌ای می‌داد (هر چند که خییییلی‌ها رو قطعا عذاب می‌داد). اما الان، توی مسیر زندگی، جایزه‌های زیادی وجود نداره. آدما باید خودشون به خودشون جایزه بدن که انگیزه‌شون رو از دست ندن. باید به این فکر کنم که چه ‌جایزه‌ای واقعا بهم انگیزه می‌ده و کی باید اونو به خودم بدم.]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">On Interdisciplinary Collaboraiton</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2024/interdisciplinary-collaboration/" rel="alternate" type="text/html" title="On Interdisciplinary Collaboraiton" /><published>2024-07-10T00:00:00+00:00</published><updated>2024-07-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2024/interdisciplinary-collaboration</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2024/interdisciplinary-collaboration/"><![CDATA[<p>I have been involved in two different goverment-funded interdisciplinary research projects. Both followed similar theme: one group of experimental folks (hereafter E) are supposed to work with theorists (T). On the paper, it is a good idea. In practive, however, it often fails I reckon.</p>

<p>The obvious thing is these group of people have <em>very</em> different goals, and it doesn’t stop there. Depending on the domain, the distinction between the two groups might be also very multi-layered. Yet, strangly, such collaboration are often formed very organically! Not because of the science, but money: Some poeple from E and T meet, and send a proposal to a major agency for fund, and the organic collaboraiton ends just there! As soon as the money flows each group moves on with their own agenda (plus a few showcase joint publication). They, or at least one of them, don’t listen to learn from thet other because they are deeoly indifferent.  When even one side is not open-minded to listen and learn, the whole thing colapses. Since the reaction of less open group likely demotivates the eager folks.</p>

<p>I personally admire and aspire joint collaboration between E and T groups. And indeed there are some that pass the test of time. In my view, these influencial works follow these patterns:</p>

<ol>
  <li>Both main figures of E and T groups are major figures in their own field,</li>
  <li>they are fairly senior, and already have a fairly large network of collaborators,</li>
  <li><strong>they regocnize a stagnation in their research and reach out to other group for help</strong>,</li>
  <li>both groups are <strong>open</strong> to suggestions and knowledge of the other group (because it is really their problem too).</li>
</ol>

<p>These type of collabs actually flurish, and tend to be influencial, perhaps because patterns 1 and 2 strongly correlate with the experimence, which already makes poeple of both sides to stray less. Also motivation due to 3 shouldn’t be oversought.</p>

<p>There are very few poeple in the world that can form such meaningful collabs. Poor junior researchers that have to live between the tense cultral difference of E and T.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="journal" /><summary type="html"><![CDATA[I have been involved in two different goverment-funded interdisciplinary research projects. Both followed similar theme: one group of experimental folks (hereafter E) are supposed to work with theorists (T). On the paper, it is a good idea. In practive, however, it often fails I reckon.]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Succession’s Soundtrack</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2024/succession-soundtrack/" rel="alternate" type="text/html" title="Succession’s Soundtrack" /><published>2024-07-10T00:00:00+00:00</published><updated>2024-07-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2024/succession-soundtrack</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2024/succession-soundtrack/"><![CDATA[<p><em>Succession</em> has a bold and daring soundtrack. The rapid sequence of the first two sets of notes, which defy familiar chords, is followed by a progressively higher cascade of notes spanning three octaves within the first ten seconds. And in case you missed this audacious scatter of notes, the piece offers an even bolder orchestral repetition, ensuring that you, as the audience, are acutely aware of the dark, fast-paced show you’re about to watch. It also ties in perfectly with the show’s theme: such a broad tonal range (three octaves) makes the music unsingable for an average person. How powerful is that? The composer essentially says, ‘I don’t care if you can sing my music or not. It flows, whether you like it or not. And you cannot ignore it. It comes to you, in dark ways you cannot avoid…’</p>

<p>Love it!</p>

<iframe style="border-radius:12px" src="https://open.spotify.com/embed/track/0bSHwuTOZVJUXWT03H9oD2?utm_source=generator" width="100%" height="352" frameborder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe>]]></content><author><name></name></author><category term="journal" /><summary type="html"><![CDATA[musical bravery]]></summary></entry><entry xml:lang="fa"><title type="html">مهندسی تصمیم‌گیری</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2024/decision-making-engineering/" rel="alternate" type="text/html" title="مهندسی تصمیم‌گیری" /><published>2024-07-02T00:00:00+00:00</published><updated>2024-07-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2024/decision-making-engineering</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2024/decision-making-engineering/"><![CDATA[<p>توی مناظره‌ی <a href="https://youtube.com/live/PM04pC6qfSQ">اخیر آزاد</a> (ویدیو در پایین) یه بابایی اومده بود که، با وجود این که آخوند بود، استدلال می‌کرد که باید انتخابات رو تحریم کرد و استدلالی آورد که من رو قانع کرد. نه اینکه در غیر این صورت می‌رفتم و رای می‌دادم. نه. احتمالا اگرم می‌تونستم باز هم رای نمی‌دادم. اما مساله‌ای که این برای من روشن کرد مهم بود.</p>

<p>بیشتر آدمایی که راجع به تحریم یا رای دادن حرف می‌زدن استدلال‌هایی داشتن که در بهترین حالت می‌گفت هزینه‌فایده باید کرد و یکی می‌چربه به دیگری. این آخونده اما چیز دیگری گفت. به طور خلاصه گفت چون مسیر مملکت به تصمیم یه تعداد محدودی شخص بنده و نه گروه‌ها و جریان‌های سیاسی، باید تصمیم طرف رو مهندسی کرد. چطور؟ با رای ندادن. چون وقتی طرف بدونه پشتوانه‌ی مردمی نداره تصمیم‌های پرریسک کمتر می‌گیره. مساله اصلا مشروعیت نیست. مشروعیت به هیچ جای هیچ کسی نیست. بر عکس، این که راس هرم قدرت بدونه که هر تصمیم اشتباهش ممکنه چنان واکنش متقابلی داشته باشه که حیاتش رو کلا نابود کنه.</p>

<p>حین گفتگو من خودم هم یه چیزی در تایید رای ندادن برداشت کردم: این یه حقیقته که حکومت در حال کنترل یه تعادل ناپایداره: کثیر جمعیت ناراضی رو یه اقلیتی دارن کنترل می‌کنن. حاکمیت به تجربه سوپاپ‌های اطمینان برای خالی کردن خشم و خریدن وقت برای خودش رو پیدا کرده. یکی از اون‌ها راه دادن دوره‌ای کمتر رادیکال‌هاست: کسایی که حداقل توی روی آدم نمی‌گن که می‌خوایم اینترنت رو فیلتر کنیم و همتون رو با حجاب، صرفا در یه جمعه‌ای می‌بینن که مجبور شدن این کارا رو بکنن و خودشون هم شنبه‌اش می‌فهمن. عمل هر دو گروه نهایتا رادیکاله. اما روی کار اومدن این کم‌تر رادیکال‌ها عملا ۴−۸ سال وقت می‌خره که حکومت بعدش بگه «دیدی بد بود اونی که اومد، بذار حالا آدم من بیاد». خلاصه دینامیک اینه که سرکوب و زور همیشه هست، اما امیده و آرزو که هر ۴-۸ سال بدون کنتور انداختن فروخته میشه. وضعیت خنده‌دار اینه که الان پزشکیان و جلیلی‌ به قدری شبیه هستن که اصلا حتی دیگه اون امید و آرزو رو هم نمی‌شه خرید. نکته اینه که برخی مثل فاضلی و ظریف وجود پزشکیان رو سیگنالی از طرف حاکمیت می‌بینن برای مذاکره با مردم. اما من نمی‌فهمم که همین عده چرا نمی‌گن که چرا حذف ۹۰ درصد بقیه‌ی ثبت‌نامی‌ها سیگنال نیست و چرا حکومتی که این قدر قدرت و رسانه داره مجبوره این قدر پر ابهام و در لفافه سیگنال بده. باور من اینه که پزشکیان سیگنال مثبت شورای نگهبان نیست. پوزخند حقارت‌بارشونه به ما که هر کس و ناکسی که این‌ها از فیلتر رد بشه ما رو به فکر فرو می‌بره که باید رای داد یا نه. امیدوارم که مردم حتی کمتر از قبل رای بدن که اینا بفهمن که ما خر نیستیم.</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/PM04pC6qfSQ?si=IOcnLeaICwCbtY0X" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen=""></iframe>]]></content><author><name></name></author><category term="society" /><category term="journal" /><summary type="html"><![CDATA[Decision-making engineering]]></summary></entry><entry xml:lang="fa"><title type="html">باید کثیف بود</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2024/must-be-dirty/" rel="alternate" type="text/html" title="باید کثیف بود" /><published>2024-07-01T00:00:00+00:00</published><updated>2024-07-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2024/must-be-dirty</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2024/must-be-dirty/"><![CDATA[<p>به خاظر انتخابات ریاست جمهوری، تعداد بحث و مناظره‌هایی که راجع به امکان‌های ملت صحبت می‌کردن بالا گرفت. غالبشون حول دوراهی‌های بی‌استفاده‌ای مثل رای‌دادن/ندادن می‌چرخیدن که کل فرآیند «حل مساله» رو محدود به چند شبانه‌روز نزدیک انتخابات می‌کنه. برای من واضحه که مسیر حل مساله مستمره، و توسط یه سری آدم بی‌نام و نشون جلو میره و سیاسیونی که بیشتر سیاستشون خلاصه میشه در داشتن شاخک‌های تیز برای پیدا کردن رانت. سوال اما اینه که این آدمای بی‌نام −که من و شما باشیم− باید چه کنن و با کی بازی کنن و با چه قوانینی.</p>

<p>قبل‌تر <a href="/blog/2022/dialogue-prerequisites/">یه پست</a> نوشتم در مورد دسته‌بندی آدما توی جنبش مهسا. اون دسته‌ی نزدیک قدرت همونن که بودن، صلب و غیرقابل گفتگو. می‌مونه اون‌هایی که میانه‌ هستن. خود این‌ها هم دو دسته هستن: یه سری آدم دلسوز که دستشون به چیزی بند نیست و یه سری آدم پدرسوخته که اتفاقا همیشه نونشون رو به نرخ روز می‌خورن و ککشون هم نمی‌گزه. آدمای زیردسته‌ی اول، دلسوزهای مملکت، خیلی زیادن. اون قدری که من با بیست سال زندگی در ایران، حتی بودن تلاش برای پیدا کردنشون، تعداد خیلی زیادیشون رو دیدم: اکثر استاد، صنعت‌گرا، و آدمایی که کار با ارزش افزوده‌ یا جدید می‌کنن. این تیپ آدما (خوشبختانه) همیشه هستن و خواهند بود. اما اکثرا چون می‌فهمن که حوزه‌ی تاثیرگذاریشون کوچیکه و زورشون محدود، (بدبختانه) امید می‌بندن به این که سیستم ممکلت خودسامان‌ده باشه و در طی زمان خودش رو درست کنه. آرزویی که از زمان مشروطه تا الان بارها ثابت شده که پوچه.</p>

<p>به نظر من، درست کردن اوضاع دلسوز نمی‌خواد. اتفاقا آدمی می‌خواد تا با اون نون‌به‌نرخ‌روزخورها (برای خلاصه نَنَخ‌ها) بتونن کار کنن. ننخ‌ها نفع دارن در وضع موجود و کمک می‌کنن به هسته‌ی قدرت و تا وقتی که سویه‌ی نفعشون نچرخه، سیستم خود اصلاح‌گر نخواهد شد. اتفاقا اگه بی‌نام‌ونشان‌ها (بََنَن‌ها برای خلاصه) بتونن کاری کنن که نفع ننخ‌ها در جاهای دیگه‌ای باشه سیستم حداقل شانس اینو پیدا می‌کنه که خوداصلاح‌گر بشه.</p>

<p>اما اگه بنن‌ها قراره با ننخ‌ها بازی کنن، قوانین بازی چیه؟ هر چیزی که هست، قطعا خاکستری و تا حدی کثیفه. ما بنن‌های نیاز داریم که بتونن که ننخ‌ها رو (که اغلب آدمای بیشرفی هم هستن) قانع کنن که کاری دیگه بکنن. به علاوه، خود بنن‌ها باید خیلی هوشیار باشن که خودشون ننخ نشن. ماجرا مثل زمانیه که شما می‌خوای یه مواد رو از یه معتاد کوکایینی بگیری ولی خودت کوکایینی نشی. فارغ از این‌ سیستم انگیزه و ارزش بنن‌ها، سختی دیگه اینه که کاری که بنن‌ها باید ننخ‌ها رو قانع به انجامش بکنن باید کلی شرط دیگه رو هم برآورده کنه:</p>

<ul>
  <li>نباید اون‌قدری مقیاس‌پذیر باشه که هسته‌ی قدرت حسش کنه</li>
  <li>نباید خیلی شفاف باشه که فساد ننخ‌ها رو لو بده (و گرنه یه ننخ چرا باید بیاد توی چنین سیستمی وقتی نونش همین‌طوری توی روغن هست؟)</li>
  <li>باید یه دردی رو از یه بخشی از ملت دوا کنه (و گرنه که چی؟)</li>
</ul>

<p>سخته. اما مساله‌ی من سختی ماجرا نیست. کثیفیشه. خیلی از دلسوزها و بنن‌ها می‌خوان شریف بمون. برای همین نزدیک ننخ‌ها و امثالهم نمی‌رن. اما واقعیت این که ما آدم‌هایی می‌خوایم که به اندازه‌ی کافی کثیف باشن که تماس با ننخ‌ها اذیتشون نکنه و اون قدری تمیز که فرق خوب و بد رو بفهمن.</p>

<p>بنن‌ها ماییم که باید با ننخ‌ها (سپاهی‌ها و آدمایی که توی شرکت‌های سپاه و بسیج) هستن بازی کنیم. قانون بازی کثیفه و پرفساد. خلاصه اگه خیلی تمیزی نیا تو که بازی آدم کثیف می‌طلبه.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="society" /><category term="journal" /><summary type="html"><![CDATA[Must be dirty]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Deduction or not?</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2023/deduction-or-not/" rel="alternate" type="text/html" title="Deduction or not?" /><published>2023-09-21T00:00:00+00:00</published><updated>2023-09-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2023/deduction-or-not</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2023/deduction-or-not/"><![CDATA[<p>I am reading a rather old review which has rasied a few points that despite being reasonable, I disagree with them. I noticed that my disagreement isn’t because the statements are flawed, but instead because I have spend much more time on another paper that used an alternative approch to the one this review suggests.</p>

<p>Both are equally reasonable. But since I’m exposed to the latter more (as I spend more time on it), I’m already biased to it, and am rejecting the arguments of the review article at my hand, simply it isn’t confirming my (biased) point of view.</p>

<p>Yeah, yeah. We’re all like that. But it’s truly worrisome.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="academia" /><category term="research" /><summary type="html"><![CDATA[Do we have deduction power? Really?]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Don’t write everyday</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2023/dont-write-everyday/" rel="alternate" type="text/html" title="Don’t write everyday" /><published>2023-09-19T00:00:00+00:00</published><updated>2023-09-19T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2023/dont-write-everyday</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2023/dont-write-everyday/"><![CDATA[<p>I found the <a href="https://rephonic.com/podcasts/academic-woman-amplified">Academic Writing Ampified</a> podcast a while ago. It’s by an academic lady who is mostly focusing on empowering women, giving them voice, and generally help them out with the overally masculine environment of academia. Yet, so points that she raises are general and everyone can learn from them. So, here we are. I guess I’ll write this gist of some episodes here time to time.</p>

<p># 
There’s this idea of “write everyday” (not to get better at writing, rather to get things done<sup id="fnref:1" role="doc-noteref"><a href="#fn:1" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>. Nevertheless, her points are valid also for those who want to write, just to improve their writing, and don’t feel an academic pressure). She claims that the idea has flaws because:</p>

<ol>
  <li>What if you can’t for whatever reason? You feel guilt.</li>
  <li>What you might be doning by that? Forcing yourself to do the writing sometimes in the least efficient time, causing the more fraustration.</li>
  <li>Insisting on it, specially if the number 2 applies, is actually bad because it conditions you to do dedicate wrong time to one of the most important time.</li>
</ol>

<p>The solution is not not being persistent and consistant, but identifying the more effective time<strong>s</strong>. Here’s how it goes:</p>

<p>She suggest to mark a calendar week by 4 colors to highlight the quality and the extent of focus for writing. Colors indicate somethings like “awesome super writing time”, “Okish time”, “more easily distracted than focused”, “impossible to work”. Such marking excercise will start to show the efficiency pattern during the day and across week days. Note that because of several other responsibilities (like teaching, meeting, etc.), the times doesn’t have to be the same for every day.</p>

<p>Once the times are identified, one has to make the habbit (so conditioning - number 3) to book these times for stromy writing. If not possible, the second best times (we don’t want to make <em>“hey I really don’t have any time to do the actual writing”</em> kind of excuses). And make sure to try to free up the best possible times for yourself. Even if you have teaching obligations, try to change it.</p>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1" role="doc-endnote">
      <p>Consider the U.S. working culture context which applies to this podcast. <a href="#fnref:1" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="academic" /><category term="writing" /><category term="amplified" /><category term="podcast" /><category term="academia" /><summary type="html"><![CDATA[Academic writing (ep. 2)]]></summary></entry><entry xml:lang="fa"><title type="html">برداشت من از راه باریک آزادی</title><link href="https://arashgmn.github.io/blog/2023/narrow-road-of-freedom/" rel="alternate" type="text/html" title="برداشت من از راه باریک آزادی" /><published>2023-06-29T00:00:00+00:00</published><updated>2023-06-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://arashgmn.github.io/blog/2023/narrow-road-of-freedom</id><content type="html" xml:base="https://arashgmn.github.io/blog/2023/narrow-road-of-freedom/"><![CDATA[<p>این پست خلاصه‌ی برداشت منه از پادکست <a href="https://castbox.fm/vb/574772283">محمدفاضلی</a> «راه باریک آزادی» عجم‌اوغلو و رابینسون.</p>

<h1 id="کدام-آزادی-و-چرا-راه-باریک">کدام آزادی و چرا راه باریک؟</h1>
<p>همان آزادی‌ِ مورد نظر زن‌زندگی‌آزادی و به این دلیل که چنان آزادی‌ای یک تعادل ناپایدار دینامیکه.</p>

<ul>
  <li>تعریف آزادی تو این کتاب (که ارجاع به چند فیلسوف دیگه هم دادن) ارتباط محکمی داره با نترسیدن از خشونت دیگری (چه شخص یا نهاد) و تحمیل نشدن نوع خاصی از زندگی. سه مولفه برای آزادی تعریف میشه: ۱. عدم سلطه  ۲. امکان انتخاب عمل  ۳. امکان احقاق عمل. اولی پیشنیاز دومیه، اما دومی بدون داشتن سومی کافی نیست. مثلا شما اگه بتونی استارتاپت رو بزنی، با وجود مونوپولی آمازون و گوگل عملا ممکنه امکان رقابت نداشته باشی (عدم امکان احقاق هدف). برای همین قوانین ضد مونوپولی گذاشته شده.</li>
  <li>مساله‌ی آزادی مساله‌ی تعادل حکومت(بالادستان) و مردمه(فرودستان). این که قدرت این دوتا باید نه تنها متناسب باشه، که با هم پیشرفت کنه. قدرت زیاد مردم میشه جنگ همه علیه همه با شکست کامل حکومت (مثل سومالی یا کنیا؟). قدرت مهارنشده‌ی حکومت میشه ضحاک و گیلگمش. اون وسط میشه همون راه باریک.</li>
  <li>این که اصلا چرا باید مردم طرف مقابلشون حکومت باشه که اتفاقا قدرت هم داره، سوال مهمیه. اما جواب‌های زیادی داری از جنس اجتماعی، توسعه زیرساخت و امنیت فیزیکی و اجتماعی و … .</li>
  <li>جدا از این که چرا حکومت به وجود اومده باید توجه کرد که میزان قدرتش همبستگی خاصی با توانایی (یا خواست) جکومت برای پاسخ به نیازی که براش به وجود اومده نداره. حکومت می‌تونه قدرتمند باشه اما هیچ توسعه‌ی اقتصادی ایجاد نکنه (سرکوب‌گر باشه). می‌تونه قدرت داشته باشه، حتی سرکوب کنه اما چیزهایی رو توسعه بده. اما نمی‌تونه بی‌قدرت کاری بکنه. پس (یه جورایی بنا به تعریف وجودیش) حکومت باید دارای یه قدرتی باشه.</li>
  <li>
    <p>سوال بعدی اینه که وقتی این حکومت داره قدرتمند میشه، چطور سمت دیگه باید چه کار کنه. به وضوح باید اون هم قدرتمند بشه. اما نکته اینه که بر عکس سیستم (نسبتا مرکزگرای) حکومت، مردم اساسا از همه لحاظ پراکنده هستن (چه قدرت اقتصادی، سیاسی، تمایلات و …). بنابراین دو مساله‌ی خیلی مهم به وجود میاد:</p>

    <p><strong>۱) چطور میشه مردم رو هماهنگ کرد؟</strong></p>

    <p><strong>۲) چه دینامیکی از تقابل بین مردم و حکومت می‌تونه جامعه رو در راه باریک ببره جلو؟</strong></p>
  </li>
  <li>مساله‌ی هماهنگی خودش دو ویژگی مهم داره:
    <ul>
      <li>اول این کنش جمعی (برای هم‌افزایی قدرت‌ها) باید امکان‌پذیر باشه − حکومت‌ها تمایل دارن که این امکان رو بگیرن. بنابراین داخل همین پیش‌نیاز یک تضاد منافع سنگین هست به ضرر مردم. از اون بدتر این که قوانین خوب و کامل هم لزوما کمکی به خل ماجرا نمی‌کنه. مادامی که حکومت نتونه یا نخواد قوانین رو اجرا کنه و مردم نتونن (با تجمع قدرتشون) به حکومت فشار بیارن، قانونی اجرا نمیشه. خلاصه مرغ است و تخم‌مرع.</li>
      <li>مورد دوم این که حتی اگر بتوان کنش جمعی داشت، سواری مجانی گرفتن پدیده‌ی رایجیه که ممکنه کل کنش رو به فنا بده: مساله چیزیه از جنس <em>چرا باید مالیات داد پقتی همه مالیات میدن؟</em> فرق این مورد با قبلی اینه که توی این مورد خود رفتار خود مردمه که اثرگذاره و نه حکومت.</li>
    </ul>
  </li>
  <li>من باب دینامیک تقابل بین دو گروه، ایده این که نباید بازی جمع صفر باشه. در غیر این صورت یکی دیگری رو نابود خواهد کرد. باید دینامیکی ساخت که بشه داخلش Trade-off و این حالت برای هر دو از حالت یکی برنده منفعت بیشتری (یا ضرر کمتری) داشته باشه.</li>
</ul>

<p>بقیه‌ی کتاب مثال‌هایی از این نظریه در کشورهای دیگه است.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="dirancast" /><category term="book" /><category term="podcast" /><category term="society" /><summary type="html"><![CDATA[The narrow corridor]]></summary></entry></feed>